【東鐵起新站？】白石角將增至二萬人口 民建聯倡增白石角站

新盤落成人口料增 交通配套不足

根據立法會資料，現時白石角地區設有一個公共運輸交匯處，共有15條專營巴士及專線小巴路線、4條居民巴士服務路線及13條僱員巴士路線，接載該區乘客往返港鐵大學站，以及九龍和新界不同地區。

據民建聯向區議會遞交的文件中指出，未來兩年白石角將有多個新屋苑相繼落成，提供約4,500個單位，連同早於2012年起入伙的數個屋苑，包括天賦海灣、逸瓏灣等，預計人口將增至2萬人。加上科學園將有兩幢新大樓於2020年落成，無論居民人數及就業人口均會大幅增加，現時交通配套或未能承受。

他們建議將白石角一帶納入鐵路系統內，在港鐵東鐵線大學站至大埔墟站中途增設白石角站，方便白石角、科學園及樟樹灘一帶居民。同時建議在吐露港公路北行線加設支線，直入白石角，疏導車流。

交通擠塞 不便居民上班族

民建聯當區區議員胡健民向《香港01》表示，現時白石角當區私家車車位有限，巴士、小巴、邨巴等班次也不足。加上吐露港公路北行、大學站轉入白石角的迴旋處一帶，經常交通擠塞，在上下班繁忙時間更會塞約超過半小時，對白石角及大埔滘數萬居民造成不便，也影響在科學園工作的人出入。

他認為該區的交通配套問題屬於「死症」，只會愈來愈難解決，「𠵱家都咁塞，將來仲會多一倍人喺度住，有咩可能承受得到。」他建議政府多管齊下解決，包括增加公路支線；在白石角對面、大埔滘平地加設港鐵站等，否則長遠未能吸引企業到科學園發展，影響高增值產業。

運輸需求量不足支持建新站

翻查資料，立法會議員莫乃光在2017年曾向運輸及房屋局局長陳帆查詢，會否重新考慮增設東鐵線白石角站或科學園站。

當時陳帆回覆指，公布《鐵路發展策略2014》前，已收到東鐵線增設白石角站或科學園站的公眾意見。政府委託的工程顧問當時評估有關建議時，已考慮白石角一帶的新發展所帶來的新增人口。分析認為，由於並沒有足夠的運輸需求量支持，該等建議的財務表現和經濟效益均屬欠佳，因此未有納入《鐵路發展策略2014》之內。陳帆指，當日的評估結果至今依然適用。

路政署鐵路拓展處基於公務理由，缺席大埔區議會交通及運輸委員會今日會議。（圖片由受訪者提供）
路政署鐵路拓展處基於公務理由，缺席大埔區議會交通及運輸委員會今日會議。（圖片由受訪者提供）

路政署缺席會議 建制泛民無人反對

大埔區議會交通及運輸委員會今日開會討論建議，惟路政署鐵路拓展處表示基於公務理由，未能派員出席。路政署書面回覆區議會，亦僅重申上述陳帆在2017年的說法，指當日的評估結果至今適用。

胡健民表示，會上普遍議員均贊成興建白石角站的建議，未見有人反對。他表示，理解建設新鐵路站屬於大型工程，需從長計議，之後會跟進議題，希望政府再作考慮。他指會同時爭取其他短期及中期措施，如新增巴士路線及擴闊路面等。至於吐露港公路加開支線，他指列席會議的運輸署代表僅重覆現時通往白石角的方法，雖備悉該區人口增長、有擠塞情況，但未有交代未來改善措施。

另一區議員、新民主同盟的周炫瑋則不滿路政署缺席會議。「耍議會，純粹三四行字，未有提供一啲數據，民建聯嘅議員一個月之前入紙，路政署連一個工程師都唔得閒回應下，對議員意見有幾認真看待呢？」對白石角站建議，他認為可作考慮，希望政府再作評估，提供更多詳細數據研究，再作定論。他亦說，會上不論泛民建制也沒有人反對建議，「始終有利民生，大家都冇大衝突。」

果個位整架空無人列車會幾好

又幾百億囉

n之前唔係有建議議話將大學站「搬」去科學園咩？不過起多個站仲好啦

咪好似日出康城咁 不了

可以想像到真係起既話東鐵唔洗上

唔係起喺科學中間 ... 科學園個邊皮隔住吐露港公路咪係東鐵軌道，個站用行人天橋駁去科學園咪得

愈搞愈慢 開過條新線啦

有錢人使鬼搭火車咩

現有鐵路加站，邊有咁容易

我係話白石角全部都豪宅嚟

喺科大起個地鐵站仲好啦

二萬人口就要加站

東九龍線......
整個新幹線式車站，每5班車有1班停

瑪麗醫院都有站啦

1111 vs 11

sor，發錯reply

*東鐵已經超負荷咗好多年 邊度可能頂得順

最慘東鐵有直通
加唔到車

一係白石角起個細站

剩係提供有限度服務

馬場咁

白石角都算小事
遲下屯馬線合拼 一條線４０個站
諗起一壞車就爽

都話左填晒成個吐露港佢，再起條支線住多五十萬人都得啊。
東鐵分支或者馬鐵延伸都食到吐露港區啊，填吐露港肯定唔使1萬億。

慈雲山成十萬人都無站
你仲諗住靠民賤聯？傻啦

唔反對
但起多幾條路軌先會解決到個問題
多個站啲班次冇去得咁快但容量又無增加

二萬人點SUPPORT到一個站

成個香港斷開兩節

風水寶地無咁易比你填到

點解本港要吸納咁多人口？

入面咩配套娛樂都無 除左住客邊個會搭入去

東鐵有冇得四線化？
喺現有路軌上面起多層

某啲站已有3線路軌，只差1線
若果4線化的話，咁其中2線可作來回羅湖之用、另外2線可作來回落馬洲之用

馬鞍山線都未入西貢啦

重走去方便班強國人搭？東鐵爆煲從來都唔係因為東鐵沿線太多人，減咗直通車，再試吓減埋羅湖落馬洲？睇怕加咗白石角、減埋車箱數目都無而家咁迫。

2萬人

東九龍山區成十萬人啦 又唔見拍板起

2萬人就要一個站 香港要幾多個站先夠

成日都話唔夠人維唔到皮所以唔加站
究竟而家係人服務個站定個站服務人
成日起多啲站老鍊咁大
又要請咁多人
睇下外國
就算重鐵都唔洗請咁多人服侍
黎黎去去都係啲廢老不思進取
佢地又唔趕時間
咪由佢地排巴士

都唔係話唔得

白石角起四軌
之後每3班車先停白石角同大學
其餘車特快skip 左呢2個站

其實點解唔殺咁d蝗蟲？
係咁落黎產卵真係好撚煩

東鐵過海+9卡車，已經飽和。除非做到繁忙時間1.5分鐘一班車，同提高車速。唔係諗都唔好諗加站，就算係n班車停一次白石角都唔得

上水 大埔墟 大圍 九龍塘 紅磡 金鐘

天賦海灣、逸瓏灣駛撚搭火車咩

正ON

咪係, 唔好動土嘈住晒仲好啦,
問過居民未?

D乜柒區議員都智障, 搞掂個野豬先啦！引入獅子殺野豬都UP得出

D人搬入去就係想靜
佢去動土真係去屌佢老母

區議會鳩UP, 問過居民未? CLS

起埋水泉澳同安達臣站吖笨

東鐵要加站就全線起四線,玩緩急分離先

啱呀，最多幫你求其起啲濕鳩橋，當駁咗去地鐵站就算

鐵路發展策略2014已經因爲高鐵同沙中線一個都未起

白石角本身有東鐵經過，只係冇站

成班on9兒登仔拎啲本身冇鐵路經過嘅地方黎比

東九龍支線都冇影

屌佢老母民賤聯，你當個站變出黎架?

搭過係上水開出嘅南行同埋總站係上水嘅北行未，好似時光倒流咁咁少人

工人姐姐要買餸，好似半山條電梯。

果度好多有錢大陸人住
咪起俾佢地用

係都起咗穗禾苑電梯先啦，低分極唔會低過白石角站

白石角支線，
大學→白石角→大水坑

隧道嗰part好難搞

每個轉120度彎？
方向都錯，痴線

科學園返工班柒頭

多謝民建聯

屌你，上水做總站嘅北行都超多人啦，你車時睇下大埔至上水幾多人落車

馬鞍山條highway繁忙時間已經負荷唔到啦 dllm

白石角唔係白石喎

屌你老母我呢邊十萬人呀 東九龍線都乞唔鳩到個新站呀

你老母做左幾廿年香港人果d 新蒲崗 慈雲山 富山就乜柒都無 呢度二萬就起起起 起你老母呀

邊條友咁叻又出黎幫港鐵掠水

好撚嬲

起你老母

含撚啦東九龍線
癡撚線 寶達都有站 傻鳩港鐵高層 傻鳩planner

係咪近白石嶺

你老味加多幾班272K/272A輪流開都得啦
下下兩條線一齊開車,點撚上車姐

加下加個站駁去中大39區?
不如快啲玩起中大去科學園架無人駕駛車咪得囉